---
slug: gorodskoe-planirovanie
title: Городское планирование
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Городское планирование

Таллинн с сопредельными волостями стал целостным городским регионом. У него имеется компактный, качественный и многофункциональный региональный центр с привлекательным для гостей и пригодным для проживания местного населения Старым городом. Центр городского региона поддерживает сеть небольших районных центров, ставших важными местами встречи и повседневных дел. Там имеются качественное и комфортное городское пространство и высококлассная архитектура с бытовыми услугами. Улицы города — это нечто большее, чем дороги, они также представляют собой часть общественного пространства, где приятно находиться. Море как символ Таллинна хорошо чувствуется в городе, и разнообразные прибрежные территории являются ценностью уже сами по себе. Зелень заметна в городском пространстве повсюду: Таллинн славится своими красивыми бульварами, городскими лесопарками и богатой городской природой.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегических целей «Удобное городское пространство» и «Дом, который начинается с улицы», а также большой вклад в достижение стратегических целей «Зеленый переход», «Весь Таллинн в движении», «Доброжелательная община» и «Глобальный креативный город».**

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** и **[Дом, который начинается с улицы](/ru/dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy)** — программа планировки дает всем формирующим городское пространство сторонам (включая сферы деятельности города) инструкции по созданию удобного и уютного городского пространства.

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** — формирование разнообразного и компактного городского пространства, способствующего различным способам передвижения, содействует достижению целей, касающихся климатической нейтральности, биоразнообразия, здоровой среды и ресурсосбережения. Охрана памятников старины помогает сохранить представляющую историческую ценность городскую среду для будущих поколений.

**[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)** — применение принципов планировки компактного и удобного пространства помогает сократить вынужденное передвижение и способствует использованию активных способов передвижения и общественного транспорта. Инструкции по дизайну городского пространства позволяют сформировать среду, доступную для всех. Планировками предусмотрены привлекательные места для отдыха на свежем воздухе.

**[Доброжелательная община](/ru/dobrozhelatelnaya-obshina)** — сплоченность растет благодаря формированию такого городского пространства, где различные виды деятельности взаимосвязаны и люди больше общаются друг с другом. Многолюдные улицы повышают чувство безопасности. Формирование пространства с учетом принципов безопасности сокращает количество несчастных случаев.

**[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** — удобное городское пространство делает Таллинн привлекательнее как для туристов и работников, так и для инвесторов. Также это пространство отвечает потребностям развития предприятий и содействует созданию инновационных локаций.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития

**Сбалансированное городское планирование.** Диверсификация землепользования, социально сплоченная жилая среда, экологический баланс, сохранение входящего в список Всемирного наследия ЮНЕСКО Старого города, многоликость районов, т. е. культурное разнообразие, приоритетность экологичных способов передвижения, компактный центр города и районные центры, а также адаптация к последствиям изменений климата – все это способствует устойчивому городскому развитию.

**Антропоцентричность.** При формировании городского пространства за основу берутся благополучие и удобство людей. Благодаря комфортному и качественному общественному пространству, людям нравится бывать на свежем воздухе, они больше ходят пешком и катаются на велосипеде. 

**Предпочтение более экологичного способа передвижения.** При формировании транспортного сообщения в первую очередь учитывают возможность экологичных способов передвижения. Взаимодействие различных способов передвижения (удобная смена одного транспортного средства на другое) повышает эффективность и удобство системы мобильности.

**Жизнь между зданиями.** Пространство между зданиями связывает в единое целое здания, общественное пространство, пешеходные маршруты, улицы и зеленые зоны. Качество и удобство пространства между зданиями определяют, насколько приятна жилая среда.

**Улицы.** Улица — это часть комфортного общественного пространства и жилая среда, а не транспортный коридор. Улица предназначена как для остановки, так и для совершения необходимых дел. Хорошее уличное пространство спроектировано таким образом, чтобы все пользующиеся им люди могли учитывать потребности друг друга.

## Цели

1. Для реализации концепции и стратегической цели удобного городского пространства у Таллинна имеется единая и последовательная система управления пространственным развитием города, а также межотраслевого планирования на основе знаний. В ее основе лежат современные принципы городского планирования и методы исследования, важное место в которых отведено инновациям и опыту других стран. Используются современные цифровые средства. Планирование является прозрачным, к нему привлекаются общественность и все заинтересованные стороны. Обеспечена последовательность всех касающихся городского пространства решений — оговоренное реализуется.

<ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

- **Доля горожан, осведомленных о плане пространственного развития своего района.**  
  Начальный уровень: измерение начнется в 2021 году  
  Целевой уровень: будет определен после установления начального уровня
- **Доля горожан, которые очень довольны планами пространственного развития города (общие (генеральные) и детальные планировки, условия проектирования).**  
  Начальный уровень: измерение начнется в 2021 году  
  Целевой уровень: будет определен после установления начального уровня

## Программы действий

1. **Cценарии развития, принципы планировки и инструкции**

   Система пространственного планирования Таллинна модернизирована. Описаны и проанализированы пространственные, логистические и функциональные сценарии развития города. Для обеспечения последовательного развития города во всех сферах оговорены единые ценности и принципы, касающиеся городского пространства, которые необходимо учитывать при вынесении всех связанных с ним решений. Разработаны концепция и цели пространственного развития города, базирующиеся на современных принципах планировки и качественных данных. Они также согласованы с соседними волостями. Для применения принципов формирования городского пространства составлены инструкции, которые описывают, что и каким образом необходимо сделать для реализации цели.

   Для сокращения воздействия климатических рисков планируются комплексное озеленение и зеленая сеть, качество которых позволит обеспечить климатическую устойчивость территорий с различными функциями, повысит видовое разнообразие и в числе прочего снизит воздействие ливневых паводков и опасных для здоровья островов тепла.

   К принятию научно обоснованных решений по планировке при необходимости привлекаются эксперты из-за пределов городской управы для организации исследований и составления экспертных заключений, также ведется сотрудничество с университетами. Для получения новых знаний в области городского планирования и ознакомления с хорошими примерами ведется сотрудничество с зарубежными городами, посещаются профессиональные конференции и обеспечено участие в международных проектах.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;создание центра компетенций пространственного развития; 2)&nbsp;модернизация системы пространственного планирования; 3)&nbsp;составление стратегии пространственного развития; 4)&nbsp;организация подготовки пространственных, социально-экономических, касающихся удобства и предпочтений, а также прочих исследований, анализов, измерений, опросов и проектов для определения потребностей развития города; 5)&nbsp;составление инструкций по пространственному развитию.

2. **Генеральные и тематические планировки и предложения по территориальному развитию города**

   Для управления развитием города созданы современные генеральные планировки, обеспечивающие баланс между общественными и частными интересами, а также защиту долгосрочных интересов города. В основе планировок лежат оговоренные ценности, принципы, концепция и цели пространственного развития города. Для обеспечения последовательности и целостности пространственного развития при планировании небольших территорий учитываются планировки более высокого уровня. Исходя из этого, в первоочередном порядке модернизированы общие планировки районов Таллинна и программы их реализации. Также модернизируются тематические планировки (например, тематические планировки представляющих историко-культурную ценность территорий и высотных зданий). При уточнении пространственных и строительных принципов учитываются общие планировки районов и тематические планировки, потребность в изменении которых оценивается каждые четыре года. Для поиска важных для городского строительства мест и более комплексных решений составляются предложения по территориальному развитию города, определяющие важные пространственные ценности с помощью анализа территориального развития.

   Для поиска оптимальных планировочных и архитектурных решений организуются архитектурные конкурсы. В основе детальных планировок и строительных проектов лежат предложения по территориальному развитию, решения, выбранные по итогам архитектурного конкурса, и инструкции по формированию городского пространства. Для более эффективного привлечения общественности и различных заинтересованных сторон используются платформы, где можно высказывать свое мнение в режиме реального времени. Приложение AvaLinn развивается с целью удобства пользования, проводится интерактивный сбор идей. Важная роль отведена использованию современных виртуальных решений в повседневной работе, при привлечении заинтересованных сторон и вынесении пространственных решений. То, насколько решение планировки вписывается в реальную среду, оценивается в числе прочего с помощью 3D-моделей.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;привлечение (сбор идей); 2)составление общих (генеральных) и тематических планировок (включая тематическую планировку зеленой сети, тематическую планировку улиц); 3)&nbsp;составление предложений по территориальному развитию города.

3. **Детальные планировки**

   Посредством детальных планировок реализуются цели и ценности, сформулированные в общих (генеральных) планировках районов, для обеспечения качества архитектуры и городского пространства. Детальные планировки устанавливают право застройки для исполнения государственных задач города и развития недвижимости, обеспечивая соответствие строений городскому пространству, а также учитывая сбалансированные интересы различных заинтересованных сторон и стратегические цели города. Городские учреждения рассматривают детальные планировки в разумные сроки.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;делопроизводство по детальным планировкам; 2)&nbsp;использование новых возможностей, например, 3D-моделей, при оценке пригодности решений; 3)&nbsp;ускорение процесса принятия решений.

4. **Cтроительная деятельность**

   Сфера строительства способствует, прежде всего, проектированию в городском пространстве более экологичных и качественных с архитектурной точки зрения зданий. При проектировании зданий учитываются риски, обусловленные изменениями климата. Производственные процессы в сфере строительства прозрачны, а время производства оптимально. Сотрудничество между различными заинтересованными сторонами и участниками процесса конструктивно. При повышении эффективности процессов внедряются инновационные решения, например, современные процессы закупки (интегрированная реализация проектов - IPD). Медианный период рассмотрения разрешений на строительство и эксплуатацию, а также уведомлений о строительстве и эксплуатации, сократился, и удовлетворенность производством возросла. Для этого в числе прочего введена автоматическая проверка представленных в модели (BIM) разрешений. Государственный надзор и надзор собственника соответствуют правовым актам и осуществляются прежде всего в целях обеспечения безопасности строения/строительства. Для сведения незаконной строительной деятельности к минимуму повышается осведомленность населения о корректном планировании и строительных работах.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;выдача разрешений на строительство и эксплуатацию; 2)&nbsp;согласование эскизов; 3)&nbsp;установление принудительного владения; 4)&nbsp;государственный надзор и надзор собственника; 5)&nbsp;признание (сертификат) новостройки; 6)&nbsp;развитие TAL-BIM (информационная модель зданий и сооружений Таллинна).

5. **Геоматика**

   Геоматика охватывает меры города в области геодезии, землеустройства, топонимов, адресов, геоинфосистем, Регистра планировок и картографии. Сфера геодезии обеспечивает точность и применяемость планомерной и высотной геодезической основной сети города как базы для геодезических исследований города, а также регистрации, проверки, архивирования и распространения научных работ по геодезии и составления на их основе генерального плана города. Количество и доля соответствующих требованиям точности (используемых) пунктов в геодезической высотной сети остается высоким.

   Сфера землеустройства обеспечивает определение целевого назначения кадастровых единиц на территории города и правомерность землеустроительных процедур в соответствии с требованиями землеустройства, при наличии утвержденной планировки — с решением планировки, правами владельца недвижимости и общественным интересом.

   Сфера топонимов и адресов обеспечивает назначение или изменение топонимов и адресов в соответствии с пространственным развитием города и правовыми актами. Доля адресов, не соответствующих требованиям к адресным данным, уменьшается.

   Сфера геоинформационных систем (GIS) обеспечивает поддержку городской организации, чтобы город ценил и широко применял информацию о местоположении, учитывая, что создаваемые GIS-решения современны, популярны и основаны на потребностях и качественных пространственных данных. Использование геопортала и загрузка общедоступных данных через геопортал растут. Услуги карт и GIS-решения используются чаще (например, растет количество пользователей трех наиболее популярных услуг в год).

   Сфера картографии обеспечивает последовательное обновление исходной карты Таллинна и широкое использование услуг и карт (предназначенные для туристов карты Департамента предпринимательства, карты общественного транспорта, настенные карты города и районов и т. д.). Доля данных исходной карты, полностью обновленных за последние четыре года, растет.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;развитие программного обеспечения регистров, находящихся в ведении городского планирования (включая новую инфосистему земельных процедур MATIS и внедрение новой геосети); 2)&nbsp;более широкое внедрение и обучение пользователей программного обеспечения геоинформационных систем; 3)&nbsp;повышение качества пространственных данных; 4)&nbsp;улучшение доступности пространственных данных, развитие цифровой модели города, поддержка развития городской панели управления; 5)&nbsp;подготовка и выдача городским планировщикам 3D-модели города.

6. **Oхрана памятников старины и культуры**

   Историко-культурное наследие Таллинна (включая исторически комплексную структуру входящего в список Всемирного наследия ЮНЕСКО Старого города) сохранено, и его ценность неоспорима. Обеспечены охрана памятников культуры, представляющих культурную ценность зданий, археологического наследия и движимых объектов и уход за ними, а историческое городское пространство и жилая среда ценятся. Наше строительное наследие является привлекательной и аутентичной жилой, предпринимательской и туристической средой. Охраняемые храмы Таллинна, городская стена с башнями и земляные укрепления отреставрированы и доступны общественности, риск аварии отсутствует. Продвигается прикладное и академическое изучение наследия архитектуры и искусства. Благодаря научно-популярному и академическому представлению и популяризации жители и гости города хорошо знакомы с культурным наследием Таллинна.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;консервация расположенных в Таллинне и представляющих культурную ценность зданий, исторических укреплений, сохранившихся оригинальных деталей и конструкций; 2)&nbsp;составление проектной документации, проведение исследований и составление экспертиз; 3)&nbsp;проведение исследований и экспертиз строительных, исторических и археологических памятников пригородов; 4)&nbsp;изучение и реставрация находящихся в Таллинне движимых объектов культурного наследия, составление проектной документации; 5)&nbsp;спонсирование реставрации; 6)&nbsp;оказание поддержки приходам в реставрации церквей и их художественных ценностей и в подготовительных работах в рамках программы «Церковный Ренессанс»; 7)&nbsp;издание ознакомительных брошюр о культурном наследии, обозначение представляющих историческую ценность зданий и объектов культурного наследия, организация выставок, инфодней и курсов, подключение Старого города к системе центрального отопления (чтобы ликвидировать потребность в тепловых насосах); 8)&nbsp;оказание поддержки частным собственникам и квартирным товариществам в реставрации объектов культурного наследия.

7. **Политика доступности среды и надзор**

   Разработаны политика доступности и инструкции, учитывающие потребности целевых групп. При осуществлении надзора за применением принципов доступности среды содействуют тому, чтобы улицы, площади, зеленые зоны, общественные здания, услуги, общественный транспорт и многоквартирные дома Таллинна были в основном удобно доступны и для людей с особыми потребностями и пожилых. Удовлетворенность горожан возможностями мобильности растет, и повышается доля доступных зданий.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;формирование политики доступности среды и составление инструкций; 2)&nbsp;надзор за применением принципов доступности среды.

</Content>
